\pagebreak

\section{句式}

\begin{des}
    \item[元音结尾句提问] 以=v结尾接=n，其余接\bil{=o}{\lat{-u}}。
    \item[\A (oqi) \B inu.] 是。
    \item[\A (oqi) \B waka.] 不是。
    \item[…… bi.] 存在 / 有：batu taqikv de bi.
    \item[…… akv.] 不存在 / 没有：batu taqikv de akv. 此外akv可用于否定形容词：\\
        batu \bil{ahvn}{哥哥} \aux{qi} \bil{den}{高} akv.
    \item[\A \B -i/ni emgi/sasa.] \A 与\B 一起。
    \item[\lat{adj./v.} bime \lat{adj./v.}]  形容词和动词间的“并且”，两侧可以混用。
    \item[\A sere \B ] 称为\A 的\B 。
    \item[\A \V=qina] \A ，你就做\V 吧！
    \item[\V\ftn{命} nakv] 一做\V 却（强调动作间的转折）
    \item[\A \B (be) \V=rahv (sembi).] \A 担心\B 做\V 
    \begin{itemize}
        \item batu tondo be qimari generahv.
        \item bati tondo be qimari genere ayou (sembi).
        \item batu tondo be qimari generahv seme ofi, i uthai geneki serakv ohobi.
        \item batu tondo be qimari genere ayou seme ofi, i uthai geneki serakv ohobi.
    \end{itemize}
    \item[\A \B be \V\ftn{结句} ayou (sembi).] 表担心， sembi在后面还有单词的时候不能省略。
    \item[(句) na / ne / no / ya ?!] ……吧？！ 
    \item[\V\ftn{形} ningge / \V\ftn{形}\!=ngge ] “的”字结构动名词，指“\V 的事”或“\V 的人”。
    \item[\A \B be 数量 \V=mbi.]数量词放到宾语成分后、动词前。 
    \item[\A -i/ni gubqi] 全\A ，全部\A 。（特殊：全国一般使用 ulusu gurun） 
    \item[=ki 和 sembi] 见下
    \begin{des}
        \item[\A \V=ki sembi.] \A 想做\V 。
        \item[\V=ki bai!] 咱们一起做\V 吧！ 
        \item[\A \B be \V=kini sembi.] \A 想让\V 做\V ：\\
            ama batu be bithe hvlanakini sembi.
        \item[(\A ,)(\B be) \V=kini.] 祝\B ……。其中\A 代表一种超自然力量：\\
            \bil{enduri}{神}, batu be \bil{banjiha}{生} inengggi \bil{urgunjekini}{高兴}.
        \item[\A , \B be \V=kini.] （客气）\A ，请你请\B 做\V ：\\
            batu, sini ama be qimari taqikv de jikini.
        \item[\A , \B be \V\ftn{命} se!] （不客气）小\A ，你去让\B 做\V ！
        \item[(donjiqi)……sembi] 听说……
    \end{des}
    \item[\V=rakv ohobi.] 已经不做\V 了。
    \item[动 / 名 / 形 =shvn / =shun] 差一点……
    \item[bahafi \V=mbi] 好不容易做\V / 才得以做\V 
    \item[\V\ftn{1}=hA seme \V\ftn{2}=rakv] \V\ftn{1}之不\V\ftn{2}：\\
        \bil{aliyaha}{后悔} seme \bil{amqarakv}{来得及} 悔之不及 
    \item[\V\ftn{形} turgunde] 因做\V 之故
    \item[\V\ftn{形} ele] 等价于\V=l=\AIfina （实际只对应 a / e / o / v 的情况），所有做\V 的。
    \begin{itemize}
        \item sikse taqikv de genehe ele taqisi \bil{youni}{全都} \bil{tuqinju}{出来}!
        \item sikse taqikv de genehele taqisi youni tuqinju!
        \item sikse taqikv de genehelengge youni tuqinju!
    \end{itemize}
    \item[…… seqina! / se!（少见）] 那可真得说……！ 
\end{des}
 
\subsection{\lat{-rA}形扩展}

\begin{des}
    \item[\V=r=\AIfina unde] 尚未做。
    \item[ume \V=r=\AIfina] 别做\V 。
    \item[\V=r=\AIfina onggolo] 未完成副动词，做\V 之前。等价于\V=nggala / \V=nggele / \V=nggolo （第二和谐律）：\\
        genenggele \bil{afini}{早已} sahabi.
    \item[\V=r=\AImedi=lame] 伴随副动词，一边……一边……
\end{des}

\subsection{\lat{-HA}形扩展}

\begin{des}
    \item[\V\HAfina bihe] 曾做过。
    \item[\V\HAfina akv / \V=\HAmedi=kv] 没做过。
    \item[\V\HAfina bi] 已经做了\V 。现在时完成体？ 
    \item[\V\HAfina manggi] 做\V 之后
    \item[\V\HAmedi=i] 一直做，为持续副动词，不能结句
\end{des}

\subsection{=me副动词扩展}

\begin{des}
    \item[\V=me bi] 正在做。
    \item[\V=me bihe] 曾在做。
    \item[\V=me saka / jaka] 等价于\V (命) manggi ，一\V 之后马上就……（强调二者紧接着发生）
\end{des}

\subsection{使被动}

使动：\A \B \bil{be}{让} [\C (be)] \V=bumbi. \A 让 \B 做 \V \C 。

被动：\A \B \bil{de}{被} (\C) \V=bumbi. \C 极少出现

使被动：\A \B \bil{be}{让 / 把} \C \bil{de}{被 / 给} \V=bumbi. 

注意COD和COI的配合：\A \B be \C de \bil{bumbi}{给}中，\B 为COD，\C 为COI。

\begin{itemize}
    \item ama batu \aux{be} efen jebumbi.
    \item efen bati \aux{de} jebumbi.
    \item ama efen \aux{be} batu \aux{de} jebumbi. 爸爸把点心给巴图吃 / 爸爸使点心被巴图吃。
\end{itemize}

\subsection{情态动词}

\begin{des}
    \item[\V=qi ombi] 可以做\V ，指被允许。
    \item[\V=qi aqambi] 应该做\V 。
    \item[\V=me mutembi] 能做\V ，指客观条件。
    \item[\V=me bahanambi] 会做\V ，指学习过。
\end{des}

\subsection{特殊例句辨析}

\paragraph{gurun gvwa sini gebu~be hvlaqi, si je seme \bil{jabuqi}{回答} aqambi.} 其中，gurun取极少使用的“人”的含义。seme 中 se= 充当引号的作用，=me 将其变为副动词。

\paragraph{先后顺序的细微区别}

\begin{itemize}
    \item batu iliha manggi tuqike.
    \item batu ili manggi tuqike.
    \item batu ilime saka / jaka tuqike.
    \item batu ili nakv tuheke.
\end{itemize}

\paragraph{定语从句} 定语从句的主语用属格：

bi (ini minde juwen buhe) bithe be inde be derebumbi.

其中，i minde \bil{juwen}{借} \bil{bu=he}{给-了} 做 bithe 的定语。

batu -i hvlaha bithe be, bi \bil{inu}{也} hvlaha bihe.

\paragraph{“的”字结构动名词}

\begin{itemize}
    \item sikse sini bou de jihe ningge \bil{weqi}{是谁}? 等价于\\
          sikse sini bou de jihengge weqi?
    \item bou -i dorgi de etuku obome bisire ningge, batu inu. 等价于\\
          bou -i dolo etuku obome bisirengge, batu inu. 其中，由于 bi 以 =i 结尾，不能加 ningge ，因此变为 =r=A 形 bisire 再参与变化。
    \item suweni qimari taqikv de genere ningge umesi sain. 等价于\\
          suweni qimari taqikv de generengge umesi sain. 其中主语从句的主语用属格。
\end{itemize}

参考不使用“的”字结构动名词的情况：

sikse taqikv de genehe \underline{niyalma} weqi?

此处 niyalma 就等价于 ninggge 。


